% @Difficulté 2
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Puissances
% @Titre Déterminer un ordre de grandeur
\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
\begin{enumerate}
	\item Pour obtenir un \textbf{ordre de grandeur} d'un nombre A dont l'écriture scientifique est $a \times 10^{n}$, on prend l'arrondi à l'unité de $a$ et on conserve la puissance de 10.\\
	 Donner un ordre de grandeur de 0,000 000 0254 et de 39 150.
	\item La distance de la Terre au Soleil est en moyenne de 149 597 900 km.\\
	 La vitesse de la lumière dans le vide est égale à environ 299 792 km/s. \\
	 Mettre ces deux nombres sous forme scientifique, en déduire un ordre de grandeur de chacun, puis calculer mentalement un ordre de grandeur du temps nécessaire (en secondes) à un rayon de lumière pour parcourir la distance Soleil-Terre. 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item Pour obtenir un \textbf{ordre de grandeur} d'un nombre \(A\) dont l'écriture scientifique est \(a \times 10^n\), on prend l'arrondi à l'unité de \(a\) et on conserve la puissance de 10.
    
    \begin{enumerate}
        \item Donner un ordre de grandeur de \(0{,}000\,000\,0254\) et de \(39\,150\).
        
        \[
        0{,}000\,000\,0254 = 2{,}54 \times 10^{-8}
        \]
        L'arrondi à l'unité de \(2{,}54\) est \(3\), donc l'ordre de grandeur est :
        \[
        0{,}000\,000\,0254 \approx 3 \times 10^{-8}
        \]

        \[
        39\,150 = 3{,}915 \times 10^4
        \]
        L'arrondi à l'unité de \(3{,}915\) est \(4\), donc l'ordre de grandeur est :
        \[
        39\,150 \approx 4 \times 10^4
        \]
    \end{enumerate}

    \item La distance de la Terre au Soleil est en moyenne de \(149\,597\,900 \, \text{km}\).
    
    La vitesse de la lumière dans le vide est égale à environ \(299\,792 \, \text{km/s}\).
    
    Mettons ces deux nombres sous forme scientifique et en déduisons un ordre de grandeur de chacun, puis calculons mentalement un ordre de grandeur du temps nécessaire (en secondes) à un rayon de lumière pour parcourir la distance Soleil-Terre.
    
    \[
    149\,597\,900 \, \text{km} = 1{,}495979 \times 10^8 \, \text{km}
    \]
    L'arrondi à l'unité de \(1{,}495979\) est \(1\), donc l'ordre de grandeur est :
    \[
    149\,597\,900 \, \text{km} \approx 1 \times 10^8 \, \text{km}
    \]

    \[
    299\,792 \, \text{km/s} = 2{,}99792 \times 10^5 \, \text{km/s}
    \]
    L'arrondi à l'unité de \(2{,}99792\) est \(3\), donc l'ordre de grandeur est :
    \[
    299\,792 \, \text{km/s} \approx 3 \times 10^5 \, \text{km/s}
    \]
    
    Pour estimer le temps nécessaire pour qu'un rayon de lumière parcoure la distance du Soleil à la Terre, nous utilisons les ordres de grandeur trouvés :
    
    \[
    \text{Temps} = \frac{\text{Distance}}{\text{Vitesse}} = \frac{1 \times 10^8 \, \text{km}}{3 \times 10^5 \, \text{km/s}} = \frac{1}{3} \times 10^{8-5} \, \text{s} = \frac{1}{3} \times 10^3 \, \text{s} \approx 333 \, \text{s}
    \]
    
    Donc, un ordre de grandeur du temps nécessaire pour qu'un rayon de lumière parcoure la distance Soleil-Terre est de \(333 \, \text{s}\), soit environ 5 minutes et 33 secondes.
    
\end{enumerate}

\end{Solution}

\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item $\num{0,000 000 0254}\simeq 2,54\times 10^{-8}$ et $\num{39 150}\simeq\num{4}\times 10^4$.
	\item $333$ secondes
\end{enumerate}	
\end{Reponse}